\documentclass{beamer}
\usetheme{Warsaw}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\title[Patrimônio Histórico]{Patrimônio Histórico e Cultural de Miracema-RJ}
\author{Prof. Mulin}
\institute{6º ano}
\date{}
\beamertemplatenavigationsymbolsempty

\begin{document}

% slide
\begin{frame}
  
  \titlepage

  $$\includegraphics{../../../ccbysa4.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Patrimônio Histórico de Miracema}

  O município atualmente tem nada mais, nada menos, que 105 patrimônios tombados. Você sabia disso?

  Várias ruas, casas, praças, capelas, entre outras construções e tradições locais são um verdadeiro museu a céu aberto.
  
\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Calçamento da Praça Ary Parreiras}
    
  $$\includegraphics[scale=0.8]{img/calcamento.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Praça Dona Ermelinda}
    
  $$\includegraphics[scale=0.53]{img/ermelinda4.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Rua Marechal Floriano, antiga Rua Direita}
      
  $$\includegraphics[scale=0.4]{img/direita.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Rua Direita ainda sem calçamento ao lado da Praça Dona Emelinda}
    
  $$\includegraphics[scale=0.35]{img/direita2.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Rua Direita}
    
  $$\includegraphics[scale=0.35]{img/direita3.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Banda Sete de Setembro na Rua Direita}
    
  $$\includegraphics[scale=0.4]{img/banda.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Construção das torres da Igreja Matriz}
  
  $$\includegraphics[scale=0.3]{img/torres.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Igreja Matriz}
      
  $$\includegraphics[scale=0.35]{img/matriz.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Igreja Matriz}
    
  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/matriz2.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Internato Colégio Miracemense}
    
  $$\includegraphics[scale=0.6]{img/colegio.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Hospital de Miracema}
    
  $$\includegraphics[scale=0.25]{img/hospital1.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Hospital de Miracema}
    
  $$\includegraphics[scale=0.6]{img/hospital2.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Hotel Braga}
  
  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/hotelbraga.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Banda Musical 7 de Setembro}
    
  $$\includegraphics[scale=0.8]{img/7desetembro.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Companhia Folclórica Boi de Miracema}
  
  $$\includegraphics[scale=0.6]{img/boi.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Companhia Folclórica Boi de Miracema}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item O grupo é um dos grandes destaques da cena cultural de Miracema. Quem comanda a Companhia e rege os músicos é o exigente Mestre Xavier.
    \item A indumentária dos personagens fantásticos que compõem a Companhia é produzida pelos próprios integrantes, com materiais como papel machê, peças de chitão e tampas de garrafa pet. Tem boi, bonecas, mulinha e o jaraguá, uma espécie de bicho papão do folclore fluminense. A trupe é acompanhada de sanfonas, pandeiro, bumbo, chocalho, caixa e triângulo. O protagonista é o boi, que brinca por ruas e praças encantando e assustando as crianças. A encenação traz elementos do  Mineiro Pau, dança com bastões que nasceu entre os escravizados, nos terreiros de café.

    \end{itemize}

  \end{block}

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Companhia Folclórica Boi de Miracema. Foto: Cris Isidoro/ Diadorim Ideias}
  
  $$\includegraphics[scale=0.7]{img/boi2.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Fazenda Santa Inês}
  
  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/santaines.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Fazenda Santa Inês}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item A fazenda Santa Inês é um dos principais legados históricos de Miracema. Em 2011, foi identificado em suas terras um sítio arqueológico dos primeiros habitantes da região, os índios Puris. Trata-se de uma espécie de oficina onde se elaboravam artefatos como machados.
    \item Em junho de 2014, a fazenda Santa Inês abriu as portas para visitação pela primeira vez. Todo o acervo, uma autêntica lavoura arcaica, está reunido no Centro de Cultura e Memória e inclui também uma variedade de objetos de torturas de escravizados. Fazem parte da exposição alguns cômodos do casarão da Santa Inês, de estilo neoclássico; mobiliários do século 19; um antigo engenho de açúcar e a área externa da fazenda de mil hectares

    \end{itemize}

  \end{block}

\end{frame}

% Slide
\begin{frame}

  \frametitle{Objetos de torturas da senzala da fazenda. Foto: Tasso Marcelo/Diadorim Ideias}

  $$\includegraphics[scale=0.7]{img/santaines2.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Marcas dos índios Puris no sítio arqueológico. Foto: Tasso Marcelo/Diadorim Ideias}

  $$\includegraphics[scale=0.6]{img/santaines3.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Caxambu de Miracema}
  
  $$\includegraphics[scale=0.45]{img/caxambu.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Caxambu de Miracema}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item O caxambu, dança de terreiro de origem africana, se mantém vivo em Miracema graças à Associação Senzala Caxambu de Miracema, liderada pelo neto da mestre Aparecida Ratinho, Rogério Mulato. O caxambu  é tradicionalmente apresentado na noite de 13 de maio – data consagrada aos pretos velhos -  em festas juninas e dias santos. O grupo canta melodias entoadas pelos antigos escravizados, dança em roda que se movimenta em sentido lunar, acompanhado por tambores.
    \item A casa onde morou Aparecida Ratinho, no Morro do Cruzeiro, é também a sede da Associação. 
    \item A Associação Senzala Caxambu de Miracema mantém ainda a tradição do Boi Pintadinho e uma escola de samba.
    \item Dona Aparecida Ratinho morreu em 18/10/2013, aos 83 anos. Ela era a mais antiga mestre de caxambu do município.

    \end{itemize}

  \end{block}

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Aparecida Ratinho, que comandou o Caxambu de Miracema. Foto: Cris Isidoro / Diadorim Ideias.}
  
  $$\includegraphics[scale=0.4]{img/caxambu2.jpg}$$

\end{frame}

\end{document}
